\section{Аналіз актуальності задачі}

Оптичне розпізнавання нот (англ. OMR - optical music recognition) або Music OCR (optical character recognition - оптичне розпізнавання символів) - одне із застосувань OCR для розпізнавання та збереження нотного запису у придатній для подальшого програвання або редагування формі.

OMR дає можливість сканувати надрукований або написаний від руки нотний запис (що є ще більш складною задачею), та розпізнавати його, зберігаючи у деякому популярному форматі для подальшого редагування у спеціальних нотних редакторах (наприклад, формат файлу MusicXML) або виконання за допомогою віртуальних музичних інструментів (наприклад MIDI). Це, в свою чергу, відкриває неабиякі можливості для людей, що займаються музикою: соліст має змогу тренуватися під акомпанемент комп'ютера, музикант та композитор - швидко переводити твір з зображення на листі у комп'ютерний файл для публікації і розповсюдження. Видавництва, в свою чергу, можуть швидше обробляти замовлення на публікацію музичних видань.

%TODO  онлайн распознавание.
Очевидно, що використання старих документів часто неможливе виходячи з їх фізичного стану. Тому окремою сферою використання OMR додатків є оцифровування музичних наробків минулих століть. Складність останньої полягає у специфіках інших стандартів (документів минулих століть або таблуатур, що використовують схожі принципи нотації, але інші позначення для елементів) нотних записів та якості вихідних документів. Оцифровування музичних наробків людства є важливим для збереження і використання наступними поколіннями.

Інший спосіб використання технологій розпізнавання нот з'явився нещодавно - після популяризації так званих електронних ручок, що фіксують рукописні символи, введені користувачем, та оцифровують їх. Такий тип пристроїв уведення в комбінації з OMR-пакетами дозволяє користувачам не змінювати звичок створення музичного рукопису, в той же час отримуючи його електронну версію.